討論一下上庭那位陳彥霖的毋親是真是假

🥍關於上庭那位陳彥霖的毋親是真是假，在沒有充足證據證明的情況下，若以人身攻擊或謾罵去爭論她是否真正的陳母有意義嗎？

其實近來走過不少黃絲群，都發覺都有不少黃絲相信、傾向相信或表示不肯定那個上庭的陳彥霖毋親可能是真的陳母，但這些黃絲表示並不太敢表達這些見解或者信念，理由是怕被其他較激進的黃絲嘲笑或針對。加上，在藍絲群亦有不少藍絲也拿著這些點子來嘲笑黃絲，說黃絲只會訴諸陰謀論，所以我想在這𥚃開一個post讓大家討論一下及表達一下意見。

讓我先來說幾句公道話，其實若為了爭論上庭那位「陳彥霖的毋親」是真是假，便以人身攻擊或謾罵去爭論她是否真正的陳母並無意義。事實上，不論在黃絲群及藍絲群也充績著不少陰謀論或假新聞，當然我並非說這一定是假資訊，我只是按實證主義的觀點來反問一下大家，我們有誰能真正分得出陳彥霖的母親是真是假？我們有幾多個是與她相識？如何才是真正對她的真假驗證的最好方法？我們有沒有本著批判思考及科學方法的角度去作出合理的斷言？老實説，我得承認我自己就沒有十足把握分清她是真是假。

首先，每個人辨認人臉能力也不同，而且每個人的臉其實也會有輕微變化。我們人類的大腦有一個區域叫梭狀迴是專責用來辨認人臉，若此區域受損便會引致失臉部失認症。即使對於正常人而且，每個人認臉的能力也隨著梭狀迴的發達程度其實也有所分別。

如果我們要找出一個有更好保證的方法去分辨出人的真假，便要用到人臉辨識系統（Facial recognition system），即是利用分析比較人臉視覺特徵信息進行身份鑑別的計算機技術。但是它本身也存在許多困難。人臉識別被認為是生物特徵識別領域甚至人工智慧領域最困難的研究課題之一。人臉識別的困難主要是人臉作為生物特徵的特點所帶來的。人臉在視覺上的特點是：
1. 不同個體之間的區別不大，所有的人臉的結構都相似，甚至人臉器官的結構外形都很相似。這樣的特點對於利用人臉進行定位是有利的，但是對於利用人臉區分人類個體是不利的。
2. 人臉的外形很不穩定，人可以通過臉部的變化產生很多表情，而在不同觀察角度，人臉的視覺圖像也相差很大，另外，人臉識別還受光照條件（例如白天和夜晚，室內和室外等）、人臉的很多遮蓋物（例如口罩、墨鏡、頭髮、鬍鬚等）、年齡、拍攝的姿態角度等多方面因素的影響。

所以，如果要更精確地分辨身份，那就非基因檢測莫屬。

如今，我們不能完全肯定上庭那位陳彥霖的毋親是真是假，但我們可以作合理的懐疑，她有可能是真，亦有可能是假。這𥚃，我想提一個邏輯謬誤，叫做「訴諸無知」（拉丁語：argumentum ad ignorantiam；英語：argument from ignorance 或 argument by lack of imagination），指出由於一件事未被證明是假的，因此它是真的；或者，主張由於一件事未被證明是真的，因此它是假的，其實都不成立。到頭來，一件事未被證明是假的，不代表它一定是真；相反，一件事未被證明是真的，亦不代表它一定是假。

以上庭陳母身份真假的問題為例，若激進的黄絲說你證明不了她是真，你可説也不能證明她是假；同樣地，若有藍絲説你證明不了她是假，你也可以説亦不能證明她是真。

再論，真的可能性有多少，假的可能性又有多少，在歸納數據嚴重不足時，我們應該如何取寫？我們也許可以靠一種叫奧砍剃刀的原則去幫我們選擇。

奧卡姆剃刀（英語：Occam's Razor, Ockham's Razor），又稱「奧坎的剃刀」，拉丁文為lex parsimoniae，意思是簡約之法則，是由14世紀邏輯學家、聖方濟各會修士奧卡姆的威廉（William of Occam，約1287年至1347年，奧卡姆（Ockham）位於英格蘭的薩里郡）提出的一個解決問題的法則，他在《箴言書注》2卷15題說「切勿浪費較多東西，去做『用較少的東西，同樣可以做好的事情』。」

最初的詮釋：若存在兩個同樣可信的解釋，建議選擇在以有效為前提下，最簡單的那個解釋。

在自然科學中，奧卡姆剃刀被作為啟發法技巧來使用，更多地作為幫助科學家發展理論模型的工具，而不是在已經發表的理論之間充當裁判角色。

後期，其中一個延伸詮釋可以引用到一些溯因推理上，大概是「對整個學術系統（如：科學、歴史）或事件重組（如：罪案重組）而言，任何沒有預測功能或能使系統更簡化的多餘解釋或描述，都不應該加到系統中或預設為真。

按：假設上庭及在TVB受訪的那個「陳彥霖的母親」為假，你要再假設真的母親已死或已失踪，又當找到條由高層掉下來的屍，與陳母有幾分相似，你要再假定多位警察、驗屍官、法律界人士都互相內定瞞騙所有其他人，若其他親人及朋友到沒走出來指證她是假冒，又要假設他們的親戚朋友都已經被殺。當這些沒有實質預測效用的額外假設越多，整體的複雜假設錯的機會便會越大。

當然，我從沒有説過上庭的那女人一定是真的陳母，亦即是我並沒有排除那女人仍是假的陳母，但機率上就有一些不同論點爭議的空間是我們不能抹殺，至低限度，我們不可能死口咬定那陳母就一定是假來迫其他黃絲也要認同這一個論點，否則這種態度與藍絲的腦殘態度並無分別。

最後，我相信一定有少部分較激進的黃絲會罵我拋書包、搞分化、假黃絲、中立L或左膠L等言辭來把我扣帽子，正如藍絲也常把我們標櫼為曱甴暴徒、漢奸走狗或賣國賊。但希望大家想清楚一點，若我是來分化，其實可以有更容易的方案。我只想作一個提醒，我們若能合理地在一個範圍內包容其他黃絲的論點、觀點、信念和感覺，這種可貴的態度反而更能防止黃絲圈內的分化。

Source: 李秉忠FB

好撚多錯別字